<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.6">Jekyll</generator><link href="https://covprehension.org//en/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://covprehension.org//en/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en" /><updated>2020-04-08T21:19:36+00:00</updated><id>https://covprehension.org//en/feed.xml</id><title type="html">CoVprehension</title><subtitle>Comprendre l'épidémie actuelle de COVID-19&lt;br&gt;Une question, un modèle</subtitle><entry><title type="html">Question 12: How come no one saw this epidemic coming?</title><link href="https://covprehension.org//en/2020/04/06/q12.html" rel="alternate" type="text/html" title="Question 12: How come no one saw this epidemic coming?" /><published>2020-04-06T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-06T00:00:00+00:00</updated><id>https://covprehension.org//en/2020/04/06/q12</id><content type="html" xml:base="https://covprehension.org//en/2020/04/06/q12.html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/en&quot; class=&quot;btn btn-primary&quot;&gt;Going further&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Going further</summary></entry><entry><title type="html">Question 10: How can modelling tools help predict the inflections of the epidemic curve?</title><link href="https://covprehension.org//en/2020/04/02/q10.html" rel="alternate" type="text/html" title="Question 10: How can modelling tools help predict the inflections of the epidemic curve?" /><published>2020-04-02T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-02T00:00:00+00:00</updated><id>https://covprehension.org//en/2020/04/02/q10</id><content type="html" xml:base="https://covprehension.org//en/2020/04/02/q10.html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/en&quot; class=&quot;btn btn-primary&quot;&gt;Going further&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Going further</summary></entry><entry><title type="html">Question 11: COVID-19, a disease of the anthropocene?</title><link href="https://covprehension.org//en/2020/04/02/q11.html" rel="alternate" type="text/html" title="Question 11: COVID-19, a disease of the anthropocene?" /><published>2020-04-02T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-02T00:00:00+00:00</updated><id>https://covprehension.org//en/2020/04/02/q11</id><content type="html" xml:base="https://covprehension.org//en/2020/04/02/q11.html">&lt;p&gt;Le concept d’anthropocène a été développé par les sciences de la Terre puis repris par les sciences humaines et sociales dans une perspective critique et plus politique. &lt;em&gt;Il ne fait pas consensus au sein du débat scientifique.&lt;/em&gt; Cependant, l’idée générale est que la Terre est actuellement entrée dans une phase d’évolution irrémédiablement déterminée par les activités humaines qui y laissent leurs empreintes dans l’histoire géologique et climatique. La date de son entrée est cependant débattue par les chercheurs : depuis la révolution industrielle ? Depuis les premiers essais nucléaires ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dans la question posée, l’usage de la notion d’anthropocène semble interroger la manière dont les êtres humains aménagent et organisent leurs espaces habités et les conséquences de leurs activités sur Terre&lt;/strong&gt;. Au regard des pandémies plus anciennes et de celle à COVID-19, plusieurs éléments doivent être posés, particulièrement en ce qui concerne les conditions de leurs apparitions et diffusions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La dynamique générale de la mortalité des populations au niveau mondial n’est pas linéaire dans le temps et selon les lieux mais elle est caractérisée par des phases de rattrapage et de rupture à des rythmes variables&lt;/strong&gt;. Si l’on note une tendance forte à l’augmentation de l’espérance de vie à la naissance depuis la fin du XIXè siècle, mais surtout après la Seconde Guerre Mondiale pour la majorité de la population mondiale, on remarque également des ruptures avec l’apparition de nouvelles maladies ou de formes résistantes de maladies déjà connues. 
La deuxième moitié du XXè siècle a été marquée par une diminution des maladies infectieuses, parasitaires et de carence  - à des rythmes différents selon les régions du monde - et par l’apparition et l’identification 1) de nouveaux agents pathogènes (VIH / SIDA, virus à fièvre hémorragique virale comme Ebola, par exemple) ;  2) d’anciens agents que l’on croyait avoir fortement limités, voire éradiqués, et qui ont muté (choléra 0139, tuberculose multi-résistante…) et dont l’aire d’expansion s’est fortement modifiée (maladies à virus transmis par des insectes : dengue, fièvre jaune, par exemple).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les causes de &lt;strong&gt;l’émergence ou de la ré-émergence d’agents pathogènes&lt;/strong&gt; sont multiples (résistances aux anti-infectieux, abandon de programmes sanitaires, diminution de la vaccination…). Celles liés aux &lt;strong&gt;transformations et aux aménagements des environnements par l’action humaine sont déterminantes&lt;/strong&gt; (urbanisation, nouveaux modes d’occupation des sols, actions sur les écosystèmes terrestres et le climat…). 
Ces changements impliquent d’une part, que les &lt;strong&gt;agents pathogènes, leurs hôtes et vecteurs s’adaptent&lt;/strong&gt; d’une manière ou d’une autre à ces nouveaux environnements transformés ou bâtis et d’autre part, que les probabilités d’&lt;strong&gt;interactions entre les espèces animales sauvages et domestiques, mais aussi avec les humains&lt;/strong&gt;, puissent être renforcées.&lt;br /&gt;
Le rôle de ces transformations dans le passage de la &lt;strong&gt;« barrière de l’espèce »&lt;/strong&gt; par un agent pathogène (de l’animal à l’homme) est central mais il est aussi important de comprendre comment ils varient dans le temps et pourquoi ils circulent et se diffusent géographiquement. Par exemple, l’épidémie à fièvre hémorragique &lt;strong&gt;Ebola&lt;/strong&gt; s’est manifestée de manière brutale et de façon sporadique et irrégulière dans une partie de l’Afrique de l’Ouest à partir de 1976, année de son identification. Près de 30 années après, soit en décembre 2013, elle se diffuse de manière plus vaste et plus régulièrement dans certaines régions d’Afrique, y compris dans les villes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’une façon générale, la diffusion dépend des &lt;strong&gt;possibilités de déplacement&lt;/strong&gt; des vecteurs et réservoirs qu’ils soient animaux ou humains, ainsi que de leurs interactions. Certains vecteurs comme les moustiques profitent des transports aériens ou maritimes pour s’installer hors de leurs régions d’origine. Ils peuvent d’ailleurs bénéficier de conditions environnementales favorables, y compris dans d’autres zones du globe en raison du réchauffement climatique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour les &lt;strong&gt;maladies dont l’homme est le vecteur&lt;/strong&gt;, comme pour la grippe ou le coronavirus, deux facteurs sont déterminants d’un point de vue géographique. 
D’une part, il est important de comprendre l’organisation des &lt;strong&gt;axes de circulation&lt;/strong&gt; et les acteurs qui les utilisent parce qu’ils jouent tous les deux un rôle pour mettre en relation les lieux. 
D’autre part, il est nécessaire d’identifier comment sont réparties les populations (sont-elles dispersées ? concentrées ?) ainsi que leurs &lt;strong&gt;modes d’organisation&lt;/strong&gt; (vivent-elles dans de grandes métropoles mondiales ? dans des territoires enclavés ? par exemple). Ces questions impliquent en effet des différences en termes de &lt;strong&gt;densité&lt;/strong&gt; et de façon de se &lt;strong&gt;déplacer&lt;/strong&gt; (très / peu mobiles ? parcourant de grandes / de petites distances ?, par exemple), ce qui a des conséquences sur les &lt;strong&gt;probabilités d’interaction entre les lieux&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’un des exemples les plus cités dans la littérature scientifique porte sur l’apparition et la diffusion de la &lt;strong&gt;Peste « Noire »&lt;/strong&gt; en Europe entre 1348 et 1352. Elle illustre les circulations sur les grands axes continentaux du Moyen-Age entre l’Asie et l’Europe (Routes de la Soie) et maritimes régionales (Mer Noire et Méditerranée), ainsi que les lignes de forces et pôles de commandement des puissances politiques et économiques comme celles de l’Empire mongol et son rôle dans l’aménagement et la mise en relation de l’Europe avec l’Asie orientale. La seconde pandémie de &lt;strong&gt;choléra&lt;/strong&gt; (1829-1837) partant d’Asie du Sud (région du Bengale) met en valeur l’intensification des interconnexions entre les lieux opérées par l’expansion maritime et le développement des réseaux ferroviaires au sein des grands empires coloniaux ainsi que les conflits entre ces puissances rivales (Empire Russe, Ottoman, Britannique…) au XIXè siècle. Ainsi, la pandémie a été introduite via les ports coloniaux, s’est diffusée ensuite dans les arrière-pays et a bénéficié d’accélération et d’expansions avec les conflits.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Qu’en est-il de la pandémie à COVID-19 ?&lt;/strong&gt; S’il est précipité de donner une explication définitive en raison des inconnues sur la maladie, on peut cependant formuler une hypothèse sur les conditions d’introduction du virus. Les potentiels de circulation et de diffusion semblent être plus élevés dans des lieux cumulant haute accessibilité(1) et forte connexité(2). Plusieurs arguments peuvent aller en faveur de cette hypothèse. 
Le premier est lié aux caractéristiques de la province du &lt;strong&gt;Hubei&lt;/strong&gt; et de sa capitale &lt;strong&gt;Wuhan&lt;/strong&gt; : grand pôle industriel chinois et région pilote pour l’économie  (programme « Go west » du gouvernement chinois), avec un grand nombre d’entreprises étrangères (automobile, hautes et bio technologies, sidérurgie, chimie…) ; en position intérieure et centrale au sein du triangle Pékin, Shanghai, Canton / HongKong qui dessert plus de 400 millions d’habitants ; plate-forme logistique à l’une des extrémités du grand projet terrestre et maritime des « nouvelles routes de la Soie » porté par des partenariats entre le Chine et plusieurs Etats du continent asiatique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;C’est dans un des lieux de ce pôle économique et industriel de dimension internationale, avec un très fort potentiel d’expansion en termes d’aménagements et donc de transformations environnementales que la COVID-19 a été identifiée pour la première fois.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le second argument est le rôle des &lt;strong&gt;liaisons aériennes&lt;/strong&gt;. Wuhan est une plateforme aéroportuaire importante et est directement reliée à plusieurs grandes capitales d’Asie orientale, du Moyen-Orient, d’Europe de l’Ouest et d’Amérique du Nord. Leurs régions ont pu constituer les premières portes et leurs aéroports des carrefours pour la circulation du virus. Le troisième argument est que parmi les premiers cas dépistés positifs (le « sommet de l’iceberg »), un grand nombre de personnes résident, ont été en contact avec d’autres, ou travaillent dans les centres et périphéries de très grandes villes, plus particulièrement dans celles accueillant des lieux et relais d’activités de production globalisée (périphéries de Milan en Italie, de Seattle aux Etats-unis, de Munich en Allemagne, de Inchon en Corée du Sud, de Mumbai en Inde, de Sidney en Australie, de Durban en Afrique du Sud….).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces régions possèdent un &lt;strong&gt;très fort potentiel de développement économique lié aux investissements internationaux&lt;/strong&gt;. Parmi les premiers cas identifiés, beaucoup d’entre eux étaient très mobiles au niveau international et avaient pu circuler dans des espaces initialement touchés (Hubei en Chine, Lombardie en Italie, Province de Qom en Iran…). Ces individus étaient en outre insérés dans des réseaux de personnes généralement nombreux mais éloignés les uns des autres. Ainsi, s’ils étaient contaminés, ils ont pu contribué à renforcer une dissémination dans le monde et, en même temps, faire circuler le virus en multipliant les transmissions au niveau local.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au total, &lt;strong&gt;l’interconnexion des espaces au niveau mondial&lt;/strong&gt; a pu faciliter une circulation du virus, puis une diffusion accélérée au sein de territoires particulièrement bien inter-reliés au niveau régional. Cette diffusion générale a pu être par ailleurs amplifiée par différents évènements : rassemblements religieux (en France, en Inde,  en Corée du Sud, par exemple), folkloriques (carnaval en Allemagne, par exemple), politiques comme en Espagne ou touristiques comme en Autriche par exemple….. Ils ont contribué à accélérer localement la transmission et à disperser le virus dans des lieux éloignés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La pandémie à COVID-19 met en lumière les interactions complexes des agents pathogènes avec la faune, les changements d’usage des terres, les ressources, activités et mobilités humaines mais ces transformations ne sont pas spécifiques aux 150 ou 50 dernières années. Pestes, choléra, grippes… ont accompagné et accompagnent l’histoire humaine des échanges même si les transformations environnementales et les vitesses de diffusion des épidémies sont aujourd’hui accélérées. &lt;strong&gt;Pour certains auteurs d’ailleurs, en raison des modifications accélérées sur le climat et sur les environnements, l’augmentation de la fréquence des épidémies est inévitable&lt;/strong&gt;. 
Finalement, se demander si la COVID-19 est une maladie de l’anthropocène, c’est peut-être interroger les &lt;strong&gt;réponses politiques&lt;/strong&gt; qui seront faites par les gouvernements à la suite de la gestion de la crise sanitaire. Certains scientifiques s’inquiètent en effet des &lt;strong&gt;conséquences dévastatrices que cette crise aura sur le climat&lt;/strong&gt;. Les mesures liées au développement durable s’effaceront-elles au profit d’une aide économique massive incluant une relance de l’industrie fossile et donc une pression accrue sur les ressources terrestres ? Quelles seront enfin les réponses politiques vis-à-vis des &lt;strong&gt;inégalités sociales et géographiques&lt;/strong&gt; que l’épidémie mettra en lumière ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Notes de bas de pages&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(1) &lt;em&gt;Elle représente l’offre de mobilité (de transports) qui donnent les possibilités pour se déplacer d’un lieu à l’autre.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(2) &lt;em&gt;Dans un réseau de transport, les lieux sont bien reliés les uns avec les autres.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/en&quot; class=&quot;btn btn-primary&quot;&gt;Going further&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Le concept d’anthropocène a été développé par les sciences de la Terre puis repris par les sciences humaines et sociales dans une perspective critique et plus politique. Il ne fait pas consensus au sein du débat scientifique. Cependant, l’idée générale est que la Terre est actuellement entrée dans une phase d’évolution irrémédiablement déterminée par les activités humaines qui y laissent leurs empreintes dans l’histoire géologique et climatique. La date de son entrée est cependant débattue par les chercheurs : depuis la révolution industrielle ? Depuis les premiers essais nucléaires ?</summary></entry><entry><title type="html">Question 7: Flattening the curve, what does it do for the healthcare system?</title><link href="https://covprehension.org//en/2020/04/01/q7.html" rel="alternate" type="text/html" title="Question 7: Flattening the curve, what does it do for the healthcare system?" /><published>2020-04-01T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-01T00:00:00+00:00</updated><id>https://covprehension.org//en/2020/04/01/q7</id><content type="html" xml:base="https://covprehension.org//en/2020/04/01/q7.html">&lt;p&gt;Promouvoir les gestes barrieres, fermer les écoles ou réduire les rasemblements des individus et leurs déplacements sont des exemples de mesures instaurées pour ralentir la diffusion d’un agent infectieux. En plus de ralentir la diffusion de l’épidémie, ces mesures peuvent aussi servir à soulager le système de soins.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On dit ainsi qu’aplatir la courbe épidémique permet d’éviter la surcharge dans les hopitaux. Mais pourquoi l’applatissement de la courbe serait une bonne nouvelle pour les hôpitaux, surtout si au final le même nombre de personnes se trouvent infectées ?
cf. https://media.discordapp.net/attachments/694534898727518238/694537947915223160/pic.png?width=633&amp;amp;height=468
@Odile : dessin d’un bonhomme qui regarde d’un air dubitatif ce genre de graphique…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En fait, derrière cette idée d’aplatissement de la courbe, il y a l’idée de &lt;strong&gt;&lt;em&gt;se donner plus de temps&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Il s’agit de réduire la &lt;strong&gt;&lt;em&gt;vitesse de diffusion du virus&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; (et donc d’étaler le nombre d’infections dans le temps) pour éviter que le nombre de cas graves qui nécessitent une hospitalisation soient supérieurs au nombre de lits (et de soignants) disponibles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais tout n’est pas une histoire de vitesse de diffusion. Pour comprendre les liens (et les potentiels décalages) entre la diffusion d’une maladie dans une population et le pic de surcharge hospitalière, il faut aussi prendre en compte :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;la &lt;strong&gt;&lt;em&gt;durée d’incubation&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; qui fait que les personnes infectées peuvent infecter les autres sans le savoir et que le nombre de malades hospitalisés est une estimation biaisée (car déaclée) du nombre de cas infectés.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la &lt;strong&gt;&lt;em&gt;durée d’hospitalisation&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; qui fait varier la vitesse à laquelle les lits se libèrent pour les nouveaux cas. 
Ce sont ces trois mécanismes (vitesse de diffusion du virus; durée d’incubation; durée d’hospitalisation) qui font varier l’intensité, la durée et la date de survenue de la surcharge hospitalière. Bien sur d’autres facteurs interviennent (taux de cas graves nécessitant une hospitalisation et nombre de lits en soins intensifs par habitant) et impactent le systeme de soins peut devenir surchargé mais ne nous en occupons pas pour l’instant.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Commencons d’abord par voir quels sont les effets de la durée d’incubation et de la durée d’hospitalisation sur la surcharge hospitalière.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imaginons, pour commencer, qu’on fasse varier la durée d’incubation [Simulation 7a : Durée d’incubation courte vs. longue].
Si l’incubation est courte, toute accéleration de la diffusion aura un effet quasi-immédiat sur le nombre de malades hospitalisés, avec des courbes épidemique et d’hospitalisation qui démarrent en même temps. Notons d’ailleurs que cela inciterait sans doute les politiques à réagir plus rapidement pour limiter la diffusion (et les populations à respecter les mesures instaurèes dont l’effet serait  quasi-immédiat).
A l’inverse, si la durée d’incubation est longue, l’accéleration de la diffusion ne se repercutérait que tardivement dans le système de soins, avec des courbes decalées dans le temps, ce qui pourrait provoquer un retard dans la prise de conscience de la gravité de l’épidémie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imaginons, ensuite, qu’on fasse varier la durée d’hospitalisation
Plus la durée d’hospitalisation est longue (quelle que soit l’issue, guérison ou mort) [Simulation 7b : Durée d’hospitalisation courte vs. longue], plus la surcharge des hopitaux est vite atteinte et dure plus longtemps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On se rend bien compte que la dynamique de la surcharge hospitaliere est donc liée à ces deux premiers paramètres. Fixons les maintenant pour ce qui est du covid19 à partir de qu’on connait : temps d’incubation = 1 semaine et durée d’hopsialistaion = 2 semaines.
Et faisons varier la vitesse de diffusion [Simulation 7c: Diffusion lente vs. rapide], comme cela est l’objectif avec la promotion des gestes barrières et les mesures de confinement. 
Si la vitesse de diffusion est lente, on n’observe une surcharge ponctuelle, avec un grand nombre de lits hospitaliers occupés pendant longtemps (et donc fatigue des soignants sur le long terme). Si la vitesse de diffusion est rapide, on observe une forte surcharge pendant longtemps (avec des cas graves qui ne peuvent être hospitalisés alors qu’ils en auraient besoin).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comparons enfin trois régions d’un même pays (avec le même nombre d’agents et de lits hospitaliers) pour lesquelles la diffusion est ralentie à la même date (du fait de mesures de confinement par exemple) mais qui avaient plus ou moins de personnes déjà infectées au moment de ce ralentissement
[Simulation 7d: Surcharge variable selon les régions] 
=&amp;gt; même si le confiement est instauré à la même date, on observe des situations régionales différentes en termes de surcharge hopistalière&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;dans la region A (avec beaucoup de cas au moment de la mise en place du confinement): une forte surcharge hospitalière qui dure longtemps.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dans la region B (avec un peu moins de cas au moment de la mise en place du confinement) : une surcharge hopistalière plus faible qui intervient plus tard et qui ???.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dans la region C (avec très peu de cas au moment de la mise en place du confinement) : un pic d’occupation des lits qui dure mais qui ne se tranforme pas en surcharge hospitalière.
Note : entre les modèles de ces trois régions (avec même nombre d’agents), on fait juste varier le raport cas infectés/ sains à l’initalisation.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Promouvoir les gestes barrieres, fermer les écoles ou réduire les rasemblements des individus et leurs déplacements sont des exemples de mesures instaurées pour ralentir la diffusion d’un agent infectieux. En plus de ralentir la diffusion de l’épidémie, ces mesures peuvent aussi servir à soulager le système de soins.</summary></entry><entry><title type="html">Question 8: What is herd immunity?</title><link href="https://covprehension.org//en/2020/04/01/q8.html" rel="alternate" type="text/html" title="Question 8: What is herd immunity?" /><published>2020-04-01T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-01T00:00:00+00:00</updated><id>https://covprehension.org//en/2020/04/01/q8</id><content type="html" xml:base="https://covprehension.org//en/2020/04/01/q8.html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/en&quot; class=&quot;btn btn-primary&quot;&gt;Going further&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Going further</summary></entry><entry><title type="html">Question 9: What is a good lockdown and how should it end?</title><link href="https://covprehension.org//en/2020/04/01/q9.html" rel="alternate" type="text/html" title="Question 9: What is a good lockdown and how should it end?" /><published>2020-04-01T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-01T00:00:00+00:00</updated><id>https://covprehension.org//en/2020/04/01/q9</id><content type="html" xml:base="https://covprehension.org//en/2020/04/01/q9.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/Q9_1.jpg&quot; class=&quot;full-size&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/Q9_2.jpg&quot; class=&quot;full-size&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/en&quot; class=&quot;btn btn-primary&quot;&gt;Going further&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Question 6: Why are we in lockdown?</title><link href="https://covprehension.org//en/2020/03/30/q6.html" rel="alternate" type="text/html" title="Question 6: Why are we in lockdown?" /><published>2020-03-30T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-30T00:00:00+00:00</updated><id>https://covprehension.org//en/2020/03/30/q6</id><content type="html" xml:base="https://covprehension.org//en/2020/03/30/q6.html">&lt;p&gt;Since transmission between individuals is the main vector of the epidemic, let’s see what happens when people can no longer meet each other!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This logic seems sensible doesn’t it? If everyone is confined, those who have  the disease won’t be able to spread it as they will now also be in isolation if they were carrying the virus when lockdown started. If we wait long enough that carriers stop being contagious, the problem should be resolvable without major difficulties.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Can it really be that simple though?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Here is a game which helps us illustrate  this question. You can play with it below, but let’s agree on the rules first.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/Q6_1_en.png&quot; class=&quot;full-size&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;When you click “Initialise”, you get a population composed of healthy individuals (the green dots) and of infected individuals (the red dots). Each individual in the simulation owns a house to lock themselves down. We recognise that this is a distorted vision of reality, but a future post will explore the inequalities of being in lockdown.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A house can be shared by several individuals who will all be infected if one of them has the virus. After 14 days, infected individuals are considered cured (the grey dots). They are no longer contagious and can’t be infected again.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;When you click “Simulate”, individuals move around at random and the virus spreads during people’s interactions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;By switching up or down “Lockdown?”, you will activate or deactivate the lockdown.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;During lockdown, each individual will stay home and their epidemic state will evolve as follows:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Healthy people will stay healthy if they are alone in the house or with other healthy people;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infected people will be cured when their infection is more than 14 days old;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Healthy people who share a house with one or several infected people will become infected.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;If you agree with these rules, you are ready to play. The goal, for each scenario, is to reach the end of the epidemic (where no one is infected anymore) with the least amount of days spent in lockdown, the least amount of people infected over the whole duration of the epidemic, and the smallest possible epidemic peak. These three indicators are shown on the lower right corner of the screen and are updated throughout the simulation: “number of days in lockdown”, “share of population infected (%)” and “epidemic peak (Max I)”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;There are two graphs to help guide you.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The one at the top (“Evolution of the epidemic”) gives an indication of the global state of your population over time, which starts by convention when you click “Simulate”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You will find curves on this graph that you may be familiar with already if you have read the previous posts. The green curve shows the proportion of healthy people in the population. The red curve shows the proportion of infected people and its maximum value corresponds to the epidemic peak, expressed as a percentage of total population. Finally, the grey curve shows the proportion of cured people. At any time t, the sum of the three amounts to 100%. The start date (in blue) and end date (in purple) of lockdown are also shown on the graph every time you click “Lockdown?”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The bottom graph (“Goals reached”) shows you how you score on two of your goals: the “number of days in lockdown” and the “share of population infected (%)”. The third goal “epidemic peak (Max I)” can be tracked on the top graph.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Here you go, it’s your turn to try and contain this epidemic. Remember, you have to win on all three fronts: to have the least people infected by the virus, to flatten the curve of the epidemic peak AND to minimize the lockdown duration.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;If the simulator window is truncated, try to zoom out&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#&quot; class=&quot;btn btn-primary&quot; onclick=&quot;loadIframeSimulator(600, this); return false;&quot;&gt;Lockdown game&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;iframeContainer&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;So, do you still think that the question of lockdown is a simple one?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You may have noticed that the driving force of the epidemic is powerful, &lt;strong&gt;which makes it harder to stop and easier to relapse if the lockdown is lifted too early&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Have you tried to win on all fronts, by minimizing the three goals, or have you decided that some goals are less important than others? Have you decided that flattening the curve to avoid a saturation of the healthcare system is more important than the spread of the virus in the population? Or maybe that the lockdown duration should be the key variable to minimize in order to reduce the stress on the economy? These are the kinds of choices each society has  to make when implementing a lockdown.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;By the way, have you identified the three key hypotheses that this game needs to function?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;First, the game assumes that people can stay home without going out at all for more than 15 days if necessary. The simulated individuals do not try to contest or breach the lockdown.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/Q6_2.jpg&quot; class=&quot;full-size&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Second, our simulated community lives in autarky, with no one arriving from the outside once the lockdown is over, suggesting to our healthy population that it is protected against a relapse of the epidemic.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Last, but not least, our virtual population is ridiculously small, 200 people maximum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;None of these hypotheses is viable!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In reality, people have to go out during lockdown, even  if going out is restricted by the authorities. Everyone has to at least feed themselves and not everyone can work from home. During each trip outside, exposure to the virus is lower than usual, but it is not null, which creates an &lt;strong&gt;epidemic dynamic which is weak yet constant&lt;/strong&gt;. In a bigger population than the one represented in the game, this background dynamic will &lt;strong&gt;mechanically increase the duration of lockdown&lt;/strong&gt; because &lt;strong&gt;new cases will emerge regularly&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Besides, ending the lockdown is a really tricky question because&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finally, &lt;strong&gt;lifting the lockdown&lt;/strong&gt; is really a tricky question. Two main points jump out. First, &lt;strong&gt;if the lockdown is lifted too early, the epidemic will relapse even stronger&lt;/strong&gt;. You may have notice this dynamics in the simulator. Second, even if we manage to contain the epidemic with a long and efficient lockdown, &lt;strong&gt;new arrivals of people carrying the virus from further afield will cause the epidemic to relapse in the population since a large share of people are not yet immune to it, having been protected from the virus by the lockdown&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It is as simple as that.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;A model with more details and able to explore alternative lockdown scenarios is in the making. Stay tuned!&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/en&quot; class=&quot;btn btn-primary&quot;&gt;Going further&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Since transmission between individuals is the main vector of the epidemic, let’s see what happens when people can no longer meet each other!</summary></entry><entry><title type="html">Question 5: Nobody flies! Why is it a good idea to reduce long distance mobility?</title><link href="https://covprehension.org//en/2020/03/29/q5.html" rel="alternate" type="text/html" title="Question 5: Nobody flies! Why is it a good idea to reduce long distance mobility?" /><published>2020-03-29T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-29T00:00:00+00:00</updated><id>https://covprehension.org//en/2020/03/29/q5</id><content type="html" xml:base="https://covprehension.org//en/2020/03/29/q5.html">&lt;p&gt;In a recent article on his blog &lt;a href=&quot;https://www.lemonde.fr/blog/huet/2020/03/27/covid19-comment-la-chine-a-stoppe-le-virus/&quot;&gt;Sciences2 (in French)&lt;/a&gt;, scientific journalist Sylvestre Huet reports on the results of a scientific study run by an international team and published in  &lt;a href=&quot;https://science.sciencemag.org/content/early/2020/03/25/science.abb4218&quot;&gt;Science&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This study allows us to better understand how China tried to contained the epidemic on its territory. A particular point is highlighted: cancelling all travels has enabled to limit the expansion of the epidemic.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Even though the epidemic data published by different countries have to be taken with a pinch of salt, the hypothesis is not completely crazy. After all, air travel is known to be the &lt;a href=&quot;https://www.pnas.org/content/103/7/2015&quot;&gt;main vector&lt;/a&gt; of human epidemics, so why not?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Let’s see how this works.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagine three cities, connected together by air travel. Each of these cities has its own epidemic situation, which can be characterised by stocks of population: for example healthy (in green), infected (in red) and cured (in blue).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/Q5-1_en.png&quot; class=&quot;full-size&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;During the epidemic, each city will see its epidemic situation evolve endogenously, depending on the interactions between its own residents and the local measures implemented to fight against the epidemic.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;When air travel is maintained between these three cities, the virus can spread from one city to another, via the travellers. The epidemic situation in each city therefore also evolves exogenously, depending on the airway connexions with other cities and the evolution of their local epidemic situations.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/Q5-2_en.png&quot; class=&quot;full-size&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taking into account these two dynamics, we can create a &lt;a href=&quot;https://www.mdpi.com/2079-8954/3/4/309&quot;&gt;model marrying the two&lt;/a&gt;: each city affected by the epidemic will see its situation evolve with time both endogenously (the virus spreading within its population) and exogenously (the virus spreading in and out of cities with the travellers coming and going).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/Q5-3.png&quot; class=&quot;half-size&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In this image and in the following simulation, the colour red is used to characterise three distinct elements: the planes transporting at least one infected passenger, the cities hosting at least one infected person (the size of the circle is proportional to the number of infected residents) and finally the airways which have been used by the virus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/Q5-4.gif&quot; class=&quot;half-size&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Several elements will affect the transmission speed of the virus in this system of cities connected by airways: the number of travellers and the frequency of departures and arrivals of course, but also the size and epidemic situation within the different cities for example. Maybe unexpectedly, the structure of the air travel network and the position of infected cities in this network are also crucial factors.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Therefore, as long as the virus is confined to the periphery of the network (in nodes weakly connected to the network, such as regional airports for example), the spread of the virus will remain slow. By contrast, as soon as &lt;strong&gt;hubs&lt;/strong&gt; are affected (hubs being the nodes which connect a large number of other nodes, large international airports for example), - and especially if such hubs have a &lt;strong&gt;central position&lt;/strong&gt; in the network - the diffusion of the virus accelerates considerably: it is allowed to spread over large distances and to reach every node in the network. Once launched, the dynamics cannot be stopped, hence the necessity to &lt;a href=&quot;https://journals.plos.org/plosmedicine/article?id=10.1371/journal.pmed.0030212&quot;&gt;close down hubs in priority&lt;/a&gt;, but also alternative routes, in order to avoid &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/srep00062&quot;&gt;traffic being rerouted&lt;/a&gt; to secondary links.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The decision to stop air travel has a considerable &lt;a href=&quot;https://journals.plos.org/plosmedicine/article?id=10.1371/journal.pmed.0040013&quot;&gt;cost, both economically and politically&lt;/a&gt;. However, if the decision is made early on, focuses on airports which are the most susceptible to spread the virus from its original source and if it is coupled with &lt;a href=&quot;https://www.lemonde.fr/blog/huet/2020/03/27/covid19-comment-la-chine-a-stoppe-le-virus/&quot;&gt;other measures&lt;/a&gt;, then it can play an efficient role in managing the spread of the virus to a circumscribed part of the air travel network.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;At the scale of the world air travel network, mitigating the risk  of a virus as &lt;a href=&quot;/2020/03/28/q4.html&quot;&gt;contagious&lt;/a&gt; as COVID-19 travelling over the network would have probably required more radical measures: for instance &lt;a href=&quot;https://www.pnas.org/content/103/7/2015&quot;&gt;stopping almost all flights from the start of the epidemic&lt;/a&gt;. Only time will tell if that was worth being given a shot.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It is as simple as that.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/en&quot; class=&quot;btn btn-primary&quot;&gt;Going further&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">In a recent article on his blog Sciences2 (in French), scientific journalist Sylvestre Huet reports on the results of a scientific study run by an international team and published in Science.</summary></entry><entry><title type="html">Question 4: How can we characterise the contagiousness of COVID-19 and what effect does this parameter have on the spread of the virus?</title><link href="https://covprehension.org//en/2020/03/28/q4.html" rel="alternate" type="text/html" title="Question 4: How can we characterise the contagiousness of COVID-19 and what effect does this parameter have on the spread of the virus?" /><published>2020-03-28T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-28T00:00:00+00:00</updated><id>https://covprehension.org//en/2020/03/28/q4</id><content type="html" xml:base="https://covprehension.org//en/2020/03/28/q4.html">&lt;p&gt;With the information we have at hand, it is hard to answer this question succinctly, for example: &lt;em&gt;if a healthy person and an infected person come in contact, the healthy one has n out of 100 chances to get the virus&lt;/em&gt;. It all depends on the nature of the contact, its duration, the viral charge of the carrier, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/Q1_2.jpg&quot; class=&quot;full-size&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This is an important and - apparently - simple question, which is hard to find a definitive answer to… and yet this is exactly what we need to feed our &lt;a href=&quot;https://covprehension.org/en/2020/03/24/q1.html&quot;&gt;model of virus transmission&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;However, what we do know is that  &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Compartmental_models_in_epidemiology&quot;&gt;&lt;strong&gt;R0&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; (or basic reproduction number) is high: its value is estimated to be between 2 and 3 according to specialists. This means that someone with the virus will transmit it to between 2 and 3 other people on average during the epidemic.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A group of &lt;a href=&quot;http://alizon.ouvaton.org/Rapport1_R0_France.html&quot;&gt;French researchers&lt;/a&gt; has analysed the data of confirmed cases since the beginning of the epidemic and estimated that the basic reproduction number for COVID-19 was initially close to 2.5 for France. They note that &lt;em&gt;“as a benchmark, the number is generally closer to 1.5 for the seasonal flu. The high value [for COVID-19] is probably due to the fact that, unlike flu, there is no pre-existing immunity in the population”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The way forward regarding the calibration of the model (i.e. its alignment with empirical values) is to look for a probable transmission value between individuals (between 0 and 1) which is &lt;strong&gt;consistent&lt;/strong&gt; with this R0 (between 2 and 3) estimated globally.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This precise question will be explored in a future post, and so will the question of immunity. What we’ll focus on here is the influence of this inter-individual transmission probability on the speed of transmission of the virus in a population of healthy people (let’s remember that we are dealing with a new disease that nobody, by definition, is immune to).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The best way to answer this question is to take our initial model from &lt;a href=&quot;https://covprehension.org/en/2020/03/24/q1.html&quot;&gt;question 1&lt;/a&gt; and to run it several times, with different values for this interindividual transmission probability.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The results can be represented on a graph, in order to get a global view of the process.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/Q4-1_en.png&quot; class=&quot;full-size&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This graph shows the spread of the epidemic, from start (a single infected person) to finish (everybody is infected). Each curve corresponds to a single simulation, with a different value of transmission probability. In red are the curves for where this value is close to 1, and in yellow are those where the value is close to 0.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We find that this transmission probability (which can be seen as a proxy for the contagiousness of the virus) has a direct impact on the spread of the disease in a population without immunity. Logically, higher values of R0 (in red) correspond to earlier and faster epidemic waves.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;By contrast, only very low values of transmission probability can really slow down the progress of the epidemic (the yellow curve on the right)… hence the importance of &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.who.int/emergencies/diseases/novel-coronavirus-2019/advice-for-public&quot;&gt;basic protective measures&lt;/a&gt;!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It is as simple as that.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/Q4-2_en.gif&quot; class=&quot;full-size&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Artistic (scientific) representation of the epidemic wave for different values of contagiousness of the virus&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/en&quot; class=&quot;btn btn-primary&quot;&gt;Going further&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">With the information we have at hand, it is hard to answer this question succinctly, for example: if a healthy person and an infected person come in contact, the healthy one has n out of 100 chances to get the virus. It all depends on the nature of the contact, its duration, the viral charge of the carrier, etc.</summary></entry><entry><title type="html">Going further</title><link href="https://covprehension.org//en/2020/03/26/q1-1.html" rel="alternate" type="text/html" title="Going further" /><published>2020-03-26T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-26T00:00:00+00:00</updated><id>https://covprehension.org//en/2020/03/26/q1-1</id><content type="html" xml:base="https://covprehension.org//en/2020/03/26/q1-1.html">&lt;p&gt;This page is being created, thank you for your patience!&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">This page is being created, thank you for your patience!</summary></entry></feed>